**鱸滑石斑魚**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：，又稱**巨石斑魚**，俗名龙趸、石斑、過仔魚、花狗斑）為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目](../Page/鱸形目.md "wikilink")[鱸亞目](../Page/鱸亞目.md "wikilink")[鮨科](../Page/鮨科.md "wikilink")[石斑鱼属的其中一](../Page/石斑鱼属.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")[鱼类](../Page/鱼类.md "wikilink")。

## 分布

本魚分布於[印度](../Page/印度.md "wikilink")[太平洋區](../Page/太平洋.md "wikilink")，包括[紅海](../Page/紅海.md "wikilink")、印度洋非洲东岸至太平洋中部、[南非](../Page/南非.md "wikilink")，南至[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")[新南威爾斯](../Page/新南威爾斯.md "wikilink")、[羅得豪島等海域](../Page/羅得豪島.md "wikilink")，北达[日本南部以及中国南海诸岛和](../Page/日本.md "wikilink")[台灣等海域等](../Page/台灣.md "wikilink")。该物种的模式产地在红海。\[1\]

## 深度

属于暖水性底层鱼类。其多栖息于礁盘内的浅海中約1至50公尺水深，最深可达60米。

## 特徵

本魚體長橢圓形，側扁而粗壯，身體為深褐色，有不明顯之黑斑，幼魚時有不明顯之闊橫帶。上頷後端超過之後緣以後，眼徑短於吻長或僅其一半。頭背部斜直；眶間區微凸。眼小，短於吻長。口大；上下頜前端具小犬齒或無，兩側齒細尖，下頜約2-5列。體被細小櫛鱗；側線鱗孔數63至74枚；縱列鱗數95至112枚。背鰭鰭棘部與軟條部相連，無缺刻，具硬棘6枚，軟條13至16枚；臀鰭硬棘3枚，軟條8枚；腹鰭腹位，末端延伸不及肛門開口；胸鰭圓形，中央之鰭條長於上下方之鰭條，且長於腹鰭，但短於後眼眶長；尾鰭圓形。體長可達200公分。

## 生態

本魚棲息在珊瑚礁區之洞穴或礁隙間，以小魚及[甲殼類為主食](../Page/甲殼類.md "wikilink")。

## 經濟利用

食用魚，本魚因體型大，肉之利用率高，具彈性，不具小刺及腥味，頭部更是煮味增湯的上好材料。

## 参考文献

  - [台灣魚類資料庫](http://fishdb.sinica.edu.tw/)

## 扩展阅读

[ET](../Category/IUCN數據缺乏物種.md "wikilink")
[ET](../Category/食用魚.md "wikilink")
[tauvina](../Category/石斑魚屬.md "wikilink")

1.